%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Linguagens Formais\\
Cód: EN05215\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Trabalho -- Implementação de Software para Carregar e Processar AFD}
\end{center}

\textbf{Descrição}

AFD (Autômato Finito Determinístico) são das classes de autômatos mais simples
para verificação de linguagens regulares.

Nesse trabalho, grupos de no máximo 4 alunos implementarão um software em
qualquer linguagem de programação para carregar um AFD a partir de um arquivo e
em seguida verificar se determinada palavra é aceita ou recusada pelo autômato.

O arquivo que descreverá o AFD terá a seguinte forma geral descrita abaixo. Na
primeira linha serão apresentados os componentes do AFD, a exemplo do que foi
apresentado em aula, conforme abaixo:

($\sum$, Q, $\delta$, q0, F)

Os componentes serão apresentados como conjuntos. Um exemplo da primeira linha
do arquivo seria:

(\{a, b\}, \{q0, q1, q2, qf\}, D, q0, \{qf\})

A partir da segunda linha, estarão listadas as regras de transição segundo o
esquema:

estado\_origem, símbolo\_lido, estado final

Por exemplo:

q0, a, q1\\
q1, a, qf\\
q0, b, q2\\
q1, b, q2

Cabe ressaltar que os elementos do trabalho seguirão \textbf{estritamente} o
padrão apresentado acima: estados com ``q'' seguido de números (podem ser
dezenas), símbolos com letras, os conjuntos definidos por \{ e \}, o conjunto
de regras de produção com ``D'', e a separação dos componentes via vírgula e
espaço.

Após carregar o arquivo com o AFD, o autômato receberá uma palavra e deverá
apresentar a ordem de estados processados e se a palavra foi ou não aceita.

O trabalho terá valor máximo de 0,5 pontos diretamente na média do aluno.

\textbf{Prazo}

O prazo de entrega será dia 5 de junho de 2018. Uma aula será agendada nesse dia
no laboratório para execução dos programas. Os arquivos fonte (apenas os fontes,
não os executáveis) e mais um arquivo README explicando como compilar e executar
o software deverão ser empacotados em formato ZIP, TAR ou RAR e enviados para o
SIGAA no tópico correspondente ao trabalho.

\textbf{Avaliação}

Os alunos deverão ter o software desenvolvido e funcional no prazo estipulado.
O software deverá ter seu código fonte enviado para o professor via SIGAA, bem
como explicado e compilado durante a demonstração de funcionamento do mesmo.

Serão repassadas questões que o AFD deverá responder corretamente.

A nota do trabalho dependerá do funcionamento do software e da resolução das
questões. O funcionamento do programa implica que ele resolverá corretamente
questões que não foram testadas anteriormente.

O software também deverá ter implementada a função que lê o arquivo conforme
descrito na especificação do trabalho. Softwares que permitirem apenas entradas
manuais terão as notas zeradas.

\end{document}
